\documentclass[../Práctica.root.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Unidad 8}
\subsection{Bloque 1}
\begin{enumerate}
    \item[4.] En un recipiente que contiene \SI{4,00}{\L} de solución acuosa de $HNO_3$ \SI{1,50}{\MR}, se coloca la
          cantidad de cobre suficiente para que reaccione el ácido nítrico presente. La ecuación que
          representa a la reacción es:
          \[ Cu \es + 4 HNO_3 \eac \lra Cu(NO_3)_2 \eac + 2 NO_2 \eg + 2 H_2O \el \]
          Indiquen:
          \begin{enumerate}
              \item la masa de cobre que reacciona;
              \item la masa de sal que se forma;
              \item la cantidad, expresada en moles, de $NO_2$ que se produce;
              \item el número de moléculas de agua que se obtienen;
              \item el tipo de reacción química que representa.
          \end{enumerate}

    \item[6.] En un recipiente se colocan \SI{280}{\g} de una muestra que contiene antimonio y \SI{42,0}{\g} de
          impurezas con exceso de ácido nitroso. La reacción que se produce se representa por la
          siguiente ecuación:
          \[ 5 HNO_2 \eac + Sb \es \lra 5 NO \eg + H_3SbO_4 \eac + H_2O \el \]
          Indiquen:
          \begin{enumerate}
              \item la pureza de la muestra;
              \item el volumen mínimo de solución \SI{2,00}{\MR} de ácido nitroso necesario;
              \item la presión que ejerce el gas obtenido si se lo recoge en un recipiente de \SI{20,0}{\dm\cubed} a \SI{25,0}{\celsius};
              \item el tipo de reacción química que representa.
          \end{enumerate}


    \item[8.] En un recipiente se colocan \SI{500}{\mL} de solución acuosa \SI{2,00}{\MR} de hidróxido de sodio,
          \SI{30,0}{\g} de una muestra formada por carbono (\SI{10,0}{\percent} de impurezas inertes) y agua en
          exceso. La reacción se representa por la siguiente ecuación:
          \[ C \es + 2 NaOH \eac + H_2O \el \lra Na_2CO_3 \eac + 2 H_2 \eg \]
          Determinen:
          \begin{enumerate}
              \item la masa de sal que se produce;
              \item la cantidad de gas, expresada en moles, que se libera;
              \item si la cantidad de gas que se forma, aumenta, disminuye o no cambia, al repetir la experiencia con una muestra que contiene carbono con mayor porcentaje de pureza. Justifiquen la respuesta.
          \end{enumerate}


    \item[9.] El sulfuro de zinc reacciona con el oxígeno formando óxido de zinc y dióxido de azufre.
          Si se utiliza un mineral que contiene $ZnS$, con una pureza del \SI{70,0}{\percent}, y se obtienen
          \SI{367,2}{\dm\cubed} de $SO_2$ medidos en CNPT:
          \begin{enumerate}
              \item escriban la ecuación química que representa el proceso;
              \item indiquen:
                    \begin{enumerate}
                        \item la masa de mineral utilizada;
                        \item la cantidad, expresada en moles, de ZnO que se produce.
                    \end{enumerate}
          \end{enumerate}

    \item[11.] Se hacen reaccionar \SI{44,8}{\g} de una muestra de cobre que contiene \SI{400}{\mg} de impurezas
          inertes con \SI{454}{\cm\cubed} de solución acuosa de $H_2SO_4$ \SI{3,30}{\MR}. La reacción se produce con un
          rendimiento del \SI{86,0}{\percent} y la ecuación que representa el proceso es:
          \[ Cu \es + 2 H_2SO_4 \eac \lra CuSO_4 \eac + SO_2 \eg + 2 H_2O \el \]
          El gas obtenido se recoge a \SI{25,0}{\celsius} en un recipiente rígido de \SI{12,5}{\dm\cubed}.
          \begin{enumerate}
              \item Indiquen cuál es el cambio que se produce en el número de oxidación del elemento
                    correspondiente a la especie que se oxida.
              \item Calculen:
                    \begin{enumerate}
                        \item la presión que ejerce el gas obtenido en el recipiente;
                        \item el porcentaje de pureza de la muestra de cobre;
                        \item el volumen de solución \SI{10,0}{\percent} m/V que se puede preparar con la masa de sal obtenida;
                        \item la cantidad de agua, expresada en moles, que se obtiene.
                    \end{enumerate}
          \end{enumerate}


\end{enumerate}
\subsection{Bloque 2}
\begin{enumerate}
    \item[7.] En un recipiente se colocan \SI{2,50}{\mole} de ácido propanoico y \SI{300}{\mL} de solución
          acuosa \SI{20,0}{\percent} m/V de hidróxido de sodio. La ecuación que representa el proceso es:
          \[ C_3H_6O_2 \el + NaOH \eac \lra C_3H_5O_2Na \eac + H_2O \el \]
          Indiquen:
          \begin{enumerate}
              \item la cantidad, expresada en moles, del reactivo que queda sin reaccionar;
              \item la masa de propanoato de sodio que se forma;
              \item si la masa de sal aumenta, disminuye o no cambia, si se utilizan \SI{400}{\mL} de la misma
                    solución, sin modificar la cantidad de ácido empleado. Justifiquen la respuesta;
              \item el tipo de reacción química que representa.
          \end{enumerate}

    \item[12.] Se hace reaccionar \SI{1,50}{\dm\cubed} de solución acuosa de hidróxido de sodio \SI{1,50}{\MR} con cantidad
          suficiente de silicio y de agua, según la siguiente ecuación:
          \[ Si + 2 NaOH (sc) + H_2O \lra Na_2SiO_3 + 2 H_2 \eg \] % "SC"????
          El hidrógeno obtenido se recoge en un recipiente rígido de \SI{22,0}{\dm\cubed} a \SI{25,0}{\celsius} ejerciendo
          una presión de \SI{2,00}{\atm}. Calculen:
          \begin{enumerate}
              \item el rendimiento de la reacción;
              \item la masa de agua que reacciona;
              \item la masa de silicato de sodio que se forma.
          \end{enumerate}

    \item[14.] En un recipiente se colocan \SI{200}{\g} de un mineral que contiene un \SI{80,0}{\percent} de cobre con
          \SI{2,50}{\liter} de solución acuosa de $HNO_3$ \SI{0,100}{\MR}. La reacción se representa por la siguiente
          ecuación:
          \[ 3 Cu + 8 HNO_3 \lra 3 Cu(NO_3)_2 + 2 NO \eg + 4 H_2O \]
          Si se obtienen \SI{1,60}{\g} de $NO \eg$, indiquen:
          \begin{enumerate}
              \item el cambio en el número de oxidación del elemento en la sustancia que se reduce;
              \item si el cobre de la muestra reacciona totalmente; justifiquen la respuesta;
              \item el rendimiento de la reacción;
              \item si la presión ejercida por el gas obtenido será mayor, igual o menor, al repetir la
                    experiencia con igual masa de otra muestra de cobre con \SI{40,0}{\percent} de impurezas inertes,
                    manteniendo todas las demás condiciones.
          \end{enumerate}

    \item[16.] En un recipiente se introducen \SI{1500}{\mL} de solución acuosa de ácido sulfúrico \SI{0,250}{\MR} con
          \SI{1500}{\mL} de una solución acuosa de ácido yodhídrico. La reacción tiene un rendimiento del
          \SI{75,0}{\percent} y se representa por la siguiente ecuación:
          \[ H_2SO_4 (sc) + 8 HI (sc) \lra H_2S + 4 I_2 \es + 4 H_2O \]
          Si se obtienen \num{6,77e23} moléculas de yodo, calculen:
          \begin{enumerate}
              \item la concentración de la solución de ácido yodhídrico, expresada en \% m/V;
              \item la masa de agua que se forma;
              \item la cantidad de $H_2S$, expresada en moles, que se obtiene.
          \end{enumerate}

    \item[19.] Al hacer reaccionar \SI{200}{\g} de una muestra de $PbO_2$ (\SI{85,0}{\percent} de pureza) con \SI{1,00}{\dm\cubed}
          de solución acuosa de $HCl$ \SI{1,80}{\MR}, se obtienen \SI{7,00}{\dm\cubed} de cloro gaseoso en
          CNPT. La reacción se representa por la siguiente ecuación:
          \[ PbO_2 + 4 HCl \lra PbCl 2 + Cl_2 \eg + 2 H_2O \]
          \begin{enumerate}
              \item Indiquen qué tipo de reacción química representa la ecuación dada. Justifiquen la respuesta.
              \item Determinen cuál es el reactivo en exceso y la masa del mismo que queda sin reaccionar.
              \item calculen:
                    \begin{enumerate}
                        \item el rendimiento de la reacción;
                        \item la masa de sal que se forma;
                        \item el número de moléculas de agua que se obtienen.
                    \end{enumerate}
          \end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{document}